[
    {
        "link": "https://www.instagram.com/p/CYv4DvoMjQG/",
        "image_src": "https://scontent-dus1-1.cdninstagram.com/v/t51.2885-15/e35/271844606_277117797737428_9157666355739024403_n.jpg?_nc_ht=scontent-dus1-1.cdninstagram.com&_nc_cat=104&_nc_ohc=TYxzb4celuwAX-fhcKw&edm=AABBvjUBAAAA&ccb=7-4&oh=00_AT9P3ZvtA-69M-RFY-mHo_cbN1epEfY1m6s77fj3hV-OzA&oe=61ECF0D6&_nc_sid=83d603",
        "image_alt": "Sophie schaut mit erhobenem Zeigefinger zur Seite.",
        "caption": "Heute f\u00fchle ich mich wieder stark. Die letzten beiden Tage und N\u00e4chte hatten wir das Gef\u00fchl, nicht beobachtet worden zu sein, deshalb ist ein gro\u00dfer Teil der Anspannung abgefallen. Endlich! Wir haben an der Uni sogar neue lockere Bekanntschaften gekn\u00fcpft. Je mehr Leute uns als brave Studenten und Studentinnen kennen, desto besser. \u2060\n\u2060\nEgal wie gef\u00e4hrlich das ist. Man muss Opfer bringen, um etwas zu ver\u00e4ndern! Hans und Alex haben das neue Flugblatt finalisiert, es kann in den Druck. N\u00e4chste Woche machen wir uns an die Verteilung. Mit wachem Geist! \u2060\n\u2060\n#Widerstand #St\u00e4rke #Kraft #IchBinSophieScholl\u2060",
        "likes": "19,978",
        "comments": [
            {
                "username": "danisahneffm",
                "comment": "Es ist so schlimm zu wissen, was passiert\ud83e\udd7a Aber dennoch ist das Projekt GROSSARTIG f\u00fcr die heutige Zeit. #nievergessen \ud83d\udda4",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "kleinistmeinname",
                "comment": "Passt bitte auf euch auf\u2764\ufe0f",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@kleinistmeinname Wir werden wachsam bleiben. Aber Vorsicht darf uns jetzt nicht aufhalten!",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "kleinistmeinname",
                "comment": "@ichbinsophiescholl so wie man euch kennt, wird euch sowas auch nicht aufhalten \ud83d\ude4c\u2764\ufe0f\ud83d\ude22",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "ulrikemunner",
                "comment": "@ichbinsophiescholl leider wart ihr unvorsichtig .",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "_julia.ki_",
                "comment": "Mich w\u00fcrde mal interessieren was in so einem Flugblatt alles drin stand. \ud83d\ude48",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@_julia.ki_ #TeamSoffer Die Flugbl\u00e4tter findest du im Wortlaut bspw. bei der bpb: https://www.bpb.de/geschichte/nationalsozialismus/weisse-rose/61008/die-flugblaetter-im-wortlaut",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "maria_loves_food83",
                "comment": "Gro\u00dfartiges Projekt",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "lyrikerin_dieseelenmuse",
                "comment": "Ich bewundere euch und euren konsequenten Mut. Ich kann mir die Anstrengung sehr gut vorstellen. Ich frage mich, ob ihr \u00fcberhaupt noch ruhig schlafen k\u00f6nnt.",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@lyrikerin_dieseelenmuse Ich w\u00e4lze mich oft in der Nacht und ganz erholsam ist der Schlaf nicht. Es muss aber weitergehen...",
                "likes": 4
            },
            {
                "username": "gwen_gloeckchen",
                "comment": "Alles Gute f\u00fcr euren Plan!! \ud83d\udc4f Ihr seid einfach nur brillant!!",
                "likes": 8
            },
            {
                "username": "giusy79_",
                "comment": "Du bist so eine starke mutige und selbstbewusste Frau. Und bist und bleibst eine Bereicherung f\u00fcr uns \u2764\ufe0f",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "mon_chichi_75",
                "comment": "Ich kann mich nur wiederholen. Seid vorsichtig und umsichtig!! Bitte passt auch euch auf, ich mache mir gro\u00dfe Sorgen um euch!",
                "likes": 4
            },
            {
                "username": "rpiakatharina",
                "comment": "Ich bin ja eher von der \u201e\u00e4ngstlichen Fraktion\u201c . Bitte seit vorsichtig \u2764\ufe0f",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@rpiakatharina Wir geben Acht!",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "lina_greeen",
                "comment": "Was ist genau mit wachem Geist gemeint? Sowas wie \"super konzentriert\"?",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "edanakatharina",
                "comment": "@lina_greeen Ich denke, dass sie damit meint, dass sie sich nicht von der Ideologie der Nazis blenden l\u00e4sst und die Wahrheit kennt \ud83e\udd14",
                "likes": 5
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@lina_greeen #TeamSoffer Sophie erw\u00e4hnte in ihren Briefen h\u00e4ufig einen Satz von Jaques Maritain: \"Man sollte einen harten Geist und ein weiches Herz haben\".\nRichtig, in Anlehnung daran, dass der Geist f\u00fcr Sophie eine zentrale Gr\u00f6\u00dfe war, soll diese Aussage hier daf\u00fcr stehen, dass Sophie wachsam bleiben wollte.",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "most.boring.facts",
                "comment": "Was lehrt uns der Ausgang dieses Krieges, der nie ein nationaler war?\n\nDer imperialistische Machtgedanke mu\u00df, von welcher Seite er auch kommen m\u00f6ge, f\u00fcr alle Zeit unsch\u00e4dlich gemacht werden. Ein einseitiger preu\u00dfischer Militarismus darf nie mehr zur Macht gelangen. Nur in gro\u00dfz\u00fcgiger Zusammenarbeit der europ\u00e4ischen V\u00f6lker kann der Boden geschaffen werden, auf welchem ein neuer Aufbau m\u00f6glich sein wird. Jede zentralistische Gewalt, wie sie der preu\u00dfische Staat in Deutschland und Europa auszu\u00fcben versucht hat, mu\u00df im Keime erstickt werden. Das kommende Deutschland kann nur f\u00f6deralistisch sein. Nur eine gesunde f\u00f6deralistische Staatenordnung vermag heute noch das geschw\u00e4chte Europa mit neuem Leben zu erf\u00fcllen. Die Arbeiterschaft mu\u00df durch einen vern\u00fcnftigen Sozialismus aus ihrem Zustand niedrigster Sklaverei befreit werden. Das Truggebilde der autarken Wirtschaft mu\u00df in Europa verschwinden. Jedes Volk, jeder einzelne hat ein Recht auf die G\u00fcter der Welt!\n\nFreiheit der Rede, Freiheit des Bekenntnisses, Schutz des einzelnen B\u00fcrgers vor der Willk\u00fcr verbrecherischer Gewaltstaaten, das sind die Grundlagen des neuen Europa.\n\nUnterst\u00fctzt die Widerstandsbewegung, verbreitet die Flugbl\u00e4tter!\n\n#wirsindeuerb\u00f6sesgewissen #wei\u00dferose #flugblattv",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "fraukupferbart",
                "comment": "Es ist bald Februar und mir ist jetzt schon zum Heulen zumute \ud83d\ude22",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "ava.santimea",
                "comment": "ist das neue Flugblatt jenes, welches auch in wenigen Wochen zur Verhaftung f\u00fchrt? \ud83e\udd7a und kann man die Flugbl\u00e4tter irgendwo komplett einsehen?",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@ava.santimea #TeamSoffer Die kompletten Flugbl\u00e4tter sind online einsehbar. Beispielsweise auf der Website der Wei\u00dfe Rose Stiftung.\nDas Flugblatt, das aktuell auf unserem Kanal in Entstehung ist, ist das f\u00fcnfte Flugblatt der Gruppe. Es war das sechste Flugblatt bei dessen Verbreitung Sophie verhaftet wurde.",
                "likes": 7
            },
            {
                "username": "ava.santimea",
                "comment": "@ichbinsophiescholl vielen Dank! \ud83c\udf38",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "_sabine_hermann_",
                "comment": "Ihr seid so mutig und selbstlos. Danke, dass Ihr f\u00fcr unsere Freiheit in der Zukunft gek\u00e4mpft habt \ud83d\udc9e",
                "likes": 4
            },
            {
                "username": "piano_jochen",
                "comment": "Gibt es irgendwo ein Making Of zum Projekt zu sehen? Mich w\u00fcrde interessieren, wie ihr die gro\u00dfen Sets so \u00fcberzeugend hingekriegt habt. War da auch CGI im Einsatz? Die Au\u00dfenaufnahmen erinnern mich an das Set von Babylon Berlin...",
                "likes": 5
            },
            {
                "username": "fineknge",
                "comment": "Waren die Geschwister Scholl auch am 6. Flugblatt beteiligt?",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "dieconstanze",
                "comment": "Je n\u00e4her der Februar kommt umso schrecklicher f\u00fchle ich mich Sophie und ihren Instagram Post zu folgen...aber genau das sollte das Projekt ja auch bewirken. Ich hoffe viele Schulen kennen das Projekt und machen ihre Sch\u00fcler darauf aufmerksam. Danke Sophie\u2764",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "drg_blue",
                "comment": "Dein Wille und dein Mut ist unglaublich inspirierend. W\u00e4re ich in der gleichen Uni und h\u00e4tte von eurer Aktion erfahren, ... ich h\u00e4tte euch unterst\u00fctzt. \ud83e\udd1d",
                "likes": 6
            },
            {
                "username": "riso5400",
                "comment": "@drg_blue bist du da sicher? Ich frage mich oft wie ich mich damals verhalten h\u00e4tte, oder meine Freunde, Kollegen, Familie,....",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "drg_blue",
                "comment": "@riso5400 Deine Frage ist berechtigt. Es ist nat\u00fcrlich sehr einfach f\u00fcr mich, in der Sicherheit hinter dem Bildschirm meines Smartphones zu behaupten, ich w\u00fcrde helfen. Und ich denke, es ist mir garnicht m\u00f6glich mich in die Lage derer zu versetzen, die aktiv Widerstand geleistet haben. Ich kann nur aus meiner jetzigen Situation heraus sagen oder behaupten, ja - ich h\u00e4tte ihre Aktion unterst\u00fctzt.\nSie alle waren unglaublich mutig. Und ich denke, ich h\u00e4tte mich von ihrem Tun und Handeln auf meine Art und Weise inspirieren lassen.",
                "likes": 9
            },
            {
                "username": "zuagroastebayrischeschwaebin",
                "comment": "\ud83d\uddd3 15.01.1943\n\n\u25fc\ufe0f Bezirk Bialystok/Auschwitz\n\nAus dem Ghetto in Zambr\u00f3w werden etwa 2.000 Menschen nach Auschwitz eingeliefert. Nach der \"Selektion\" werden 217 M\u00e4nner und 21 Frauen als H\u00e4ftlinge registriert; die anderen etwa 1.762 Menschen werden in den Gaskammern get\u00f6tet. (Czech, S. 384)\n\n\u25fc\ufe0f Niederlande\n\nBericht des Vertreters des Ausw\u00e4rtigen Amts beim Reichskommissar, Bene, an das AA.\n\n\"Bisher sind ca. 60.000 Juden abtransportiert, und der Rest von ca. 70.000 soll bis April/Mai abtransportiert werden. Die Juden hatten zun\u00e4chst das Mitleid auf ihrer Seite, und der Klerus meinte auch hier hetzen zu m\u00fcssen. Inzwischen hat das Volk sich aber an den Abtransport der Juden gew\u00f6hnt, und im Grunde genommen ist man auch froh, die Juden los zu werden. Die Juden waren zwar in den Niederlanden nie so stark in Erscheinung getreten wie in Deutschland und deshalb kann man auch nicht das gleiche Verst\u00e4ndnis erwarten. Durch die Einf\u00fchrung des Judensternes wurde den Niederl\u00e4ndern aber deutlich, wieviele Juden unter ihnen lebten und wer \u00fcberraschenderweise auf einmal Jude war.\" (ADAP, Serie E, Bd. V, Nr. 50)\n\u2935\ufe0f",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "zuagroastebayrischeschwaebin",
                "comment": "\u25fe\ufe0f Frankreich\n\nBericht des deutschen Gesandten in Paris, Schleier, an das Ausw\u00e4rtige Amt.\n\nDer SD beabsichtige zun\u00e4chst, alle Grenz- und K\u00fcstendepartements im neubesetzten Gebiet durch Aussiedlung der Juden ins Landesinnere \"judenfrei zu machen\".\nDiese Ma\u00dfnahme bed\u00fcrfe noch der Absprache mit dem italienischen Oberkommando, um Flucht der Juden in die italienische Besatzungszone zu verhindern.\nDie franz\u00f6sische Polizei habe bisher ca. 10.000 Juden aus dem unbesetzten Gebiet an die deutschen Beh\u00f6rden \u00fcberstellt. Der SD sch\u00e4tze die Zahl der verbliebenen \"staatenlosen\" Juden im neubesetzten Gebiet auf 15.-20.000, \"deren \u00dcbersiedlung bis zu einem m\u00f6glichst nahen Termin durchgef\u00fchrt werden soll, wobei allerdings ihre restlose Erfassung erhebliche Schwierigkeiten machen wird.\"\n\"Ma\u00dfnahmen gegen franz\u00f6sische Juden und Juden dritter Staaten werden von der franz\u00f6sischen Regierung in neubesetzter Zone nur schrittweise durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Vorerst ist nur Verbot des Umherreisens im neubesetzten Gebiet ergangen, sowie Abstempelung der Identit\u00e4tskarten und Lebensmittelkarten angeordnet.\"\nInterventionen anderer Staaten zugunsten ihrer Staatsangeh\u00f6rigen seien zu erwarten; daher solle die franz\u00f6sische Regierung zun\u00e4chst veranla\u00dft werden, die betroffenen Regierungen aufzufordern, ihre j\u00fcdischen Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzuholen.\nIn Tunesien sei der j\u00fcdische Arbeitsdienst angelaufen. Italien habe gegen die Einbeziehung seiner j\u00fcdischen Staatsangeh\u00f6rigen Einspruch erhoben; das werde ber\u00fccksichtigt. (ADAP, Serie E, Bd. V, Nr. 48)\n\u3030\ufe0f\nQuelle:\nhttp://www.holocaust-chronologie.de/chronologie/1943/januar.html",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "susikauslue",
                "comment": "Das muss wirklich sehr anstrengend sein f\u00fcr dich gerade. Deine Augenringe sind kaum zu \u00fcbersehen.\nHoffentlich findest du Zeit dich auch mal ausruhen zu k\u00f6nnen!",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@susikauslue F\u00fcr Ruhe finde ich momentan in der Tat nicht viel Zeit. Ab und an sagt mein K\u00f6rper mir, dass er eine Pause braucht. Dann versuche ich mir die Zeit zu nehmen, was mir aber sehr schwer f\u00e4llt...",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "mshup",
                "comment": "@susikauslue finde das mit den Augenringen irgendwie fies \ud83d\ude48 wir wissen ja, dass es fiktiv ist und die Schauspielerin nicht wirklich durch diese Zeit geht.",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "zuagroastebayrischeschwaebin",
                "comment": "@ mshup aber geh\u00f6rt das nicht zum Schauspiel dazu? Also dass man so ausschaut und wirkt wie die Rolle, die man spielt bzw wie es der verk\u00f6rperten Rolle gerade geht? (wobei ich ehrlicherweise auch keine wirklichen Augenringe sehe\u2026 aber, wenn.. f\u00e4nde ich es eigtl eher stimmig..)",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "susikauslue",
                "comment": "@zuagroastebayrischeschwaebin ich hab das fantastische Projekt @ichbinsophiescholl erst vor kurzem entdekct, deswegen kenne ich mich nicht so aus. Ich sehe da Schatten unter den Augen ihr nicht?",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "zuagroastebayrischeschwaebin",
                "comment": "Habt ihre diese Woche nicht schon ganz viele Flugbl\u00e4tter (1.000 oder so) fertig gedruckt gehabt und einget\u00fctet? Mit was fangt ihr jetzt dann an? Oder waren das die Probedrucke?",
                "likes": 6
            },
            {
                "username": "anna_falkenhorst",
                "comment": "Ich bewundere euren Mut, passt auf euch auf, seid vorsichtig.\u2764\ufe0f\ud83d\ude4c",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "michaela_hanauer",
                "comment": "Ich w\u00fcnsche mir, dass ich genauso mutig das Richtige tun werde wie ihr, wenn sich die Zeiten wiederholen!",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "millerhamburg1",
                "comment": "Ist dieses das letzte Flugblatt gewesen?",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "most.boring.facts",
                "comment": "15. Januar 1943, Konzentrationslager Auschwitz\nUm 17:30 Uhr wird die ganze SS-Bereitschaft auf die Ausladerampe kommandiert, um einen Transport des RSHA aus dem Ghetto in Zambr\u00f3w zu \u00fcbernehmen.\nMit diesem Transport sind etwa 2000 polnische Juden - M\u00e4nner, Frauen und Kinder - eingetroffen. Nach der Selektion werden 217 M\u00e4nner, die die Nummern 87492 bis 87708 erhalten, sowie 21 Frauen, die die Nummern 28838 bis 28858 erhalten, als H\u00e4ftlinge in das Lager eingewiesen.\nDie \u00fcbrigen etwa 1762 Deportierten werden in den Gaskammern get\u00f6tet.\n\nQuelle: Danuta Czech: Kalendarium der Ereignisse im Konzentrationslager Auschwitz-Birkenau 1939-1945, S. 384.",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "kochfelder",
                "comment": "Je mehr wir uns dem Februar n\u00e4hern um so beklemmender wird es f\u00fcr mich. Man wei\u00df wie es endet und trotzdem ist es als ob man es hautnah miterleben w\u00fcrde.",
                "likes": 2
            },
            {
                "username": "danieo79",
                "comment": "Liebe Sophie,\nIch bewundere euch f\u00fcr eure St\u00e4rke, ich kenn diesen Geschichtsabschnitt nur aus Erz\u00e4hlungen meiner Gro\u00dfeltern, kann mir nicht ann\u00e4hernd ausmalen wie schlimm es wirklich war! Ich f\u00fcrchte mich schon sooo vor dem Ende eurer tollen und starken Geschichte \ud83d\ude22",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "x.lxsx2403.x",
                "comment": "Nicht mehr lange dann ist es soweit...\ud83d\ude15",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "chridu1969",
                "comment": "Und man mag schreien, \"Tut es nicht, wartet noch eine Weile\". \ud83d\ude25 Dieses Projekt ist faszinierend.",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "madam.herpein",
                "comment": "N\u00e4chste Woche schon? \ud83d\ude48",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "gabriele.mueller.eu",
                "comment": "\"es kann in den Druck\" sagte man m.E. damals noch nicht. Damals hie\u00df es: wir k\u00f6nnen die Matritze machen und loslegen mit drucken. \ud83d\ude09",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "hr.meinig",
                "comment": "'Finalisiert',.........auch ein gutes Wort. Verteilt so viele Flugbl\u00e4tter, wie ihr k\u00f6nnt,...........bevor ihr zu Unrecht verhaftet werdet!!",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "benjaminspang",
                "comment": "\ud83d\udcaa\ud83c\udffb\u2764\u2764\u2764\u2764\u2764",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "aquaria379",
                "comment": "Liebe Sophie, ich wollte mich nochmal daf\u00fcr bedanken, dass du uns \u00fcber die vergangenen Monate Einblicke in dein Leben gegeben hast. Ich glaube daran, dass nichts entg\u00fcltig diese Welt verl\u00e4sst, sondern lediglich eine andere Form annimmt. Danke an Teamsoffer dass ihr dieses Projekt ins Leben gerufen habt.",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "christine.binggeli",
                "comment": "\u2764\ufe0f",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "jojo_v.07",
                "comment": "\u2764\ufe0f",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "coco_14juli",
                "comment": "\u2764\ufe0f",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "coco_14juli",
                "comment": "\u2764\ufe0f",
                "likes": 0
            },
            {
                "username": "sophie4192",
                "comment": "Was steht denn auf den Flugbl\u00e4ttern?",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "marukosadoro",
                "comment": "\"Wir schweigen nicht, wir sind euer b\u00f6ses Gewissen, die Wei\u00dfe Rose l\u00e4sst euch keine Ruhe\"",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "heikegumz",
                "comment": "@sophie4192 Aus dem aktuell gedruckten 5. Flugblatt: \"Aufruf an alle Deutsche!\nDer Krieg geht seinem sicheren Ende entgegen. [\u2026] Mit mathematischer Sicherheit f\u00fchrt Hitler das deutsche Volk in den Abgrund. Hitler kann den Krieg nicht gewinnen, nur noch verl\u00e4ngern! Seine und seiner Helfer Schuld hat jedes Ma\u00df unendlich \u00fcberschritten. Die gerechte Strafe r\u00fcckt n\u00e4her und n\u00e4her!\nWas aber tut das deutsche Volk? Es sieht nicht und es h\u00f6rt nicht. Blindlings folgt es seinen Verf\u00fchrern ins Verderben. Sieg um jeden Preis! haben sie auf ihre Fahne geschrieben. Ich k\u00e4mpfe bis zum letzten Mann, sagt Hitler - indes ist der Krieg bereits verloren. [\u2026] Zerrei\u00dft den Mantel der Gleichg\u00fcltigkeit, den Ihr um Euer Herz gelegt! Entscheidet Euch, ehe es zu sp\u00e4t ist!\nGlaubt nicht der nationalsozialistischen Propaganda, die Euch den Bolschewistenschreck in die Glieder gejagt hat! Glaubt nicht, da\u00df Deutschlands Heil mit dem Sieg des Nationalsozialismus auf Gedeih und Verderben verbunden sei! Ein Verbrechertum kann keinen deutschen Sieg erringen. Trennt Euch rechtzeitig von allem, was mit dem Nationalsozialismus zusammenh\u00e4ngt! Nachher wird ein schreckliches, aber gerechtes Gericht kommen \u00fcber die, so sich feig und unentschlossen verborgen hielten. [...]\"\n\nGanzer Text, in dem es u.a. Andeutungen gibt, f\u00fcr welche Staatsform die Autor*innen sich nach dem NS eingesetzt h\u00e4tten, hier: https://www.bpb.de/geschichte/nationalsozialismus/weisse-rose/61025/flugblatt-v",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "bettine1960",
                "comment": "@heikegumz \"Zerrei\u00dft den Mantel der Gleichg\u00fcltigkeit, den ihr um euer Herz gelegt!\" Wenn ich vorher gelesen habe, was @zuagroastebayrischeschwaebin zitiert hat, dass sich die (niederl\u00e4ndische) Bev\u00f6lkerung, die zun\u00e4chst Mitleid mit den j\u00fcdischen Mitb\u00fcrgern hatte, sich an deren Abtransport gew\u00f6hnt hat, und wenn ich dar\u00fcber nachdenke, dass es wohl stimmt: Menschen gew\u00f6hnen sich an alles, auch an gr\u00f6\u00dftes Unrecht; dann kommt mir so ein schlichter Satz wie der aus dem 5. Flugblatt vor wie ein Lichtschein in einem schwarzen Raum. Danke euch allen, die ihr das Projekt hier bereichert durch euer Wissen, an dem ihr uns alle teilhaben lasst!",
                "likes": 5
            },
            {
                "username": "heikegumz",
                "comment": "@bettine1960 Den Satz finde ich auch immer noch sehr stark - und dein Bild mit dem Lichtschein im schwarzen Raum ist sehr sch\u00f6n.\nUnd vielen lieben Dank f\u00fcr deinen Dank! Das freut mich wirklich sehr! \ud83d\ude0a\n\nUnd weil ich hier auch viel lerne und durch andere bereichert werde, nehme ich die Gelegenheit wahr, den Dank gleich nochmal weiterzugeben: Herzlichen Dank f\u00fcr neues Wissen, Austausch und Unterst\u00fctzung an @zuagroastebayrischeschwaebin @fraunora.h @most.boring.facts @frauenvondamals @nichtsophiescholl (und alle, die ich vergessen habe)!",
                "likes": 8
            },
            {
                "username": "frauenvondamals",
                "comment": "@heikegumz \ud83d\ude4f\ud83d\udc9c",
                "likes": 1
            },
            {
                "username": "zuagroastebayrischeschwaebin",
                "comment": "@bettine1960 oh vielen lieben Dank Dir :) - vieles entsteht auch im Austausch mit Menschen wie Dir! und danke an @heikegumz f\u00fcr die Kreiserweiterung!",
                "likes": 5
            },
            {
                "username": "ichbinsophiescholl",
                "comment": "@sophie4192 #TeamSoffer Die Flugbl\u00e4tter findest du im Wortlaut bspw. bei der bpb: https://www.bpb.de/geschichte/nationalsozialismus/weisse-rose/61008/die-flugblaetter-im-wortlaut",
                "likes": 5
            },
            {
                "username": "most.boring.facts",
                "comment": "@heikegumz @bettine1960 vielen lieben Dank!",
                "likes": 3
            },
            {
                "username": "hamlethummel",
                "comment": "Welche Opfer w\u00fcrdest Du denn insgesamt f\u00fcr Dein Ziel in Kauf nehmen?",
                "likes": 0
            }
        ]
    }
]